
import { MCQ } from '@/lib/types';
import { shortQuestions as shortQuestionsData } from './urdu-short-questions';
import { longQuestions as longQuestionsData } from './urdu-long-questions';

export const chapters: string[] = [
  "Urdu Grammar"
];

export const mcqs: Record<string, MCQ[]> = {
  "Urdu Grammar": [
    { "id": 1, "questionText": "اسم جو کسی خاص شخص، جگہ یا چیز کے نام کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم نکرہ", "اسم معرفہ", "اسم صفت", "اسم فعل"], "correctAnswer": "اسم معرفہ", "language": "urdu" },
    { "id": 2, "questionText": "اسم جو کسی عام شخص، جگہ یا چیز کے نام کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم معرفہ", "اسم نکرہ", "اسم ذات", "اسم حاصل مصدر"], "correctAnswer": "اسم نکرہ", "language": "urdu" },
    { "id": 3, "questionText": "لاہور\" کس اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم نکرہ", "اسم معرفہ", "اسم صفت", "اسم آلہ"], "correctAnswer": "اسم معرفہ", "language": "urdu" },
    { "id": 4, "questionText": "لڑکا\" کس اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم معرفہ", "اسم نکرہ", "اسم علم", "اسم ذات"], "correctAnswer": "اسم نکرہ", "language": "urdu" },
    { "id": 5, "questionText": "اسم معرفہ کی کتنی اقسام بیان کی گئی ہیں؟", "options": ["تین", "چار", "پانچ", "چھ"], "correctAnswer": "چھ", "language": "urdu" },
    { "id": 6, "questionText": "قائد اعظم\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم علم", "اسم ذات", "اسم صفت", "اسم فاعل"], "correctAnswer": "اسم علم", "language": "urdu" },
    { "id": 7, "questionText": "وہ اسم جو کسی خاص شخص، جگہ یا چیز کا نام ہو، وہ کون سی قسم کہلاتی ہے؟", "options": ["اسم نکرہ", "اسم علم", "اسم صفت", "اسم جنس"], "correctAnswer": "اسم علم", "language": "urdu" },
    { "id": 8, "questionText": "شہید\" کس اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم جنس", "اسم صوت", "اسم علم", "اسم جمع"], "correctAnswer": "اسم علم", "language": "urdu" },
    { "id": 9, "questionText": "وہ اسم جو کسی چیز کی ذات کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم صفت", "اسم ذات", "اسم مفعول", "اسم حالیہ"], "correctAnswer": "اسم ذات", "language": "urdu" },
    { "id": 10, "questionText": "میز\" کس اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم صفت", "اسم حاصل مصدر", "اسم ذات", "اسم فاعل"], "correctAnswer": "اسم ذات", "language": "urdu" },
    { "id": 11, "questionText": "اچھا، بُرا\" کس اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم ذات", "اسم صفت", "اسم معاوضہ", "اسم مفعول"], "correctAnswer": "اسم صفت", "language": "urdu" },
    { "id": 12, "questionText": "لکھائی\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم صفت", "اسم معاوضہ", "اسم ذات", "اسم فاعل"], "correctAnswer": "اسم معاوضہ", "language": "urdu" },
    { "id": 13, "questionText": "وہ اسم جو فعل سے بنے اور فعل کا اثر اس پر واقع ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم فاعل", "اسم مفعول", "اسم حاصل مصدر", "اسم حالیہ"], "correctAnswer": "اسم مفعول", "language": "urdu" },
    { "id": 14, "questionText": "کھایا ہوا\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم فاعل", "اسم مفعول", "اسم مصدر", "اسم صفت"], "correctAnswer": "اسم مفعول", "language": "urdu" },
    { "id": 15, "questionText": "لکھنا\" سے \"لکھائی\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم حاصل مصدر", "اسم فاعل", "اسم مفعول", "اسم حالیہ"], "correctAnswer": "اسم حاصل مصدر", "language": "urdu" },
    { "id": 16, "questionText": "پڑھنا\" سے \"پڑھائی\" کون سی قسم کہلاتی ہے؟", "options": ["اسم فاعل", "اسم مفعول", "اسم حاصل مصدر", "اسم صفت"], "correctAnswer": "اسم حاصل مصدر", "language": "urdu" },
    { "id": 17, "questionText": "وہ اسم جو دوسرے اسم کی حالت کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم فاعل", "اسم حالیہ", "اسم مفعول", "اسم ذات"], "correctAnswer": "اسم حالیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 18, "questionText": "دوڑتا ہوا\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم فاعل", "اسم حالیہ", "اسم مفعول", "اسم حاصل مصدر"], "correctAnswer": "اسم حالیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 19, "questionText": "وہ اسم جو کسی کام کرنے والے کے لیے استعمال ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم فاعل", "اسم مفعول", "اسم حالیہ", "اسم مصدر"], "correctAnswer": "اسم فاعل", "language": "urdu" },
    { "id": 20, "questionText": "لکھاری\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم مفعول", "اسم حالیہ", "اسم فاعل", "اسم مصدر"], "correctAnswer": "اسم فاعل", "language": "urdu" },
    { "id": 21, "questionText": "وہ اسم جس سے ایک ہی قسم کی پہچان دوسری سے الگ ہو جائے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم جنس", "اسم صوت", "اسم جمع", "اسم ظرف"], "correctAnswer": "اسم جنس", "language": "urdu" },
    { "id": 22, "questionText": "دن، رات\" کس اسم کی مثالیں ہیں؟", "options": ["اسم جمع", "اسم جنس", "اسم صوت", "اسم ظرف"], "correctAnswer": "اسم جنس", "language": "urdu" },
    { "id": 23, "questionText": "وہ اسم جو کسی حیوان یا چیز کی آواز کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم جنس", "اسم صوت", "اسم جمع", "اسم ظرف"], "correctAnswer": "اسم صوت", "language": "urdu" },
    { "id": 24, "questionText": "بارش کا شور\" کس اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم جنس", "اسم صوت", "اسم جمع", "اسم ظرف"], "correctAnswer": "اسم صوت", "language": "urdu" },
    { "id": 25, "questionText": "وہ اسم جو کسی جگہ یا زمانے کے لیے استعمال ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم مصدر", "اسم ظرف", "اسم مکبر", "اسم مصغر"], "correctAnswer": "اسم ظرف", "language": "urdu" },
    { "id": 26, "questionText": "صبح، دوپہر، شام\" کون سے اسم کی مثالیں ہیں؟", "options": ["اسم ظرف مکان", "اسم ظرف زمان", "اسم مکبر", "اسم مصغر"], "correctAnswer": "اسم ظرف زمان", "language": "urdu" },
    { "id": 27, "questionText": "سکول، مسجد، شہر\" کون سے اسم کی مثالیں ہیں؟", "options": ["اسم ظرف زمان", "اسم ظرف مکان", "اسم مکبر", "اسم مصغر"], "correctAnswer": "اسم ظرف مکان", "language": "urdu" },
    { "id": 28, "questionText": "وہ اسم جو کسی کام کے نام کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم ذات", "اسم صفت", "اسم مصدر", "اسم آلہ"], "correctAnswer": "اسم مصدر", "language": "urdu" },
    { "id": 29, "questionText": "لکھنا، پڑھنا، جانا\" کون سے اسم کی مثالیں ہیں؟", "options": ["اسم ذات", "اسم صفت", "اسم مصدر", "اسم آلہ"], "correctAnswer": "اسم مصدر", "language": "urdu" },
    { "id": 30, "questionText": "وہ اسم جو اپنے معنی میں کسی سے بڑا ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم مصغر", "اسم مکبر", "اسم آلہ", "اسم مصدر"], "correctAnswer": "اسم مکبر", "language": "urdu" },
    { "id": 31, "questionText": "شاہراہ\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم مصغر", "اسم مکبر", "اسم آلہ", "اسم مصدر"], "correctAnswer": "اسم مکبر", "language": "urdu" },
    { "id": 32, "questionText": "وہ اسم جو اپنے معنی میں کسی سے چھوٹا ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم مکبر", "اسم مصغر", "اسم آلہ", "اسم مصدر"], "correctAnswer": "اسم مصغر", "language": "urdu" },
    { "id": 33, "questionText": "باغیچہ\" کون سے اسم کی مثال ہے؟", "options": ["اسم مکبر", "اسم مصغر", "اسم آلہ", "اسم مصدر"], "correctAnswer": "اسم مصغر", "language": "urdu" },
    { "id": 34, "questionText": "وہ اسم جو کسی چیز بنانے یا اس کو ٹھیک کرنے کے آلے کے لیے استعمال ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["اسم مصدر", "اسم مکبر", "اسم مصغر", "اسم آلہ"], "correctAnswer": "اسم آلہ", "language": "urdu" },
    { "id": 35, "questionText": "بیلچہ، کنجی\" کون سے اسم کی مثالیں ہیں؟", "options": ["اسم مصدر", "اسم مکبر", "اسم مصغر", "اسم آلہ"], "correctAnswer": "اسم آلہ", "language": "urdu" },
    { "id": 36, "questionText": "ایک چیز کو ظاہر کرنے والا اسم کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["جمع", "واحد", "تثنیہ", "کثیر"], "correctAnswer": "واحد", "language": "urdu" },
    { "id": 37, "questionText": "ایک سے زیادہ چیزوں کو ظاہر کرنے والا اسم کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["واحد", "جمع", "مفرد", "مثنیٰ"], "correctAnswer": "جمع", "language": "urdu" },
    { "id": 38, "questionText": "کتاب\" کا جمع کیا ہے؟", "options": ["کتابیں", "کتب", "کتابچہ", "کاتب"], "correctAnswer": "کتابیں", "language": "urdu" },
    { "id": 39, "questionText": "لڑکا\" کا جمع کیا ہے؟", "options": ["لڑکے", "لڑکوں", "لڑکیاں", "لڑکوں کو"], "correctAnswer": "لڑکے", "language": "urdu" },
    { "id": 40, "questionText": "استاد\" کا جمع کیا ہے؟", "options": ["اساتذہ", "استادوں", "استادیں", "استادان"], "correctAnswer": "اساتذہ", "language": "urdu" },
    { "id": 41, "questionText": "عربی زبان میں جمع کی کون سی قسم قاعدے کے مطابق نہیں ہوتی؟", "options": ["جمع سالم مذکر", "جمع سالم مؤنث", "جمع مکسر", "جمع تکسیر"], "correctAnswer": "جمع مکسر", "language": "urdu" },
    { "id": 42, "questionText": "کتاب\" کی جمع \"کتب\" کون سی قسم کہلاتی ہے؟", "options": ["جمع سالم مذکر", "جمع سالم مؤنث", "جمع مکسر", "جمع تصحیح"], "correctAnswer": "جمع مکسر", "language": "urdu" },
    { "id": 43, "questionText": "شاعر\" کا جمع کیا ہے؟", "options": ["شعراء", "شاعروں", "شاعرین", "شاعریاں"], "correctAnswer": "شعراء", "language": "urdu" },
    { "id": 44, "questionText": "عالم\" کی جمع \"علماء\" کون سی قسم ہے؟", "options": ["جمع سالم مذکر", "جمع سالم مؤنث", "جمع مکسر", "جمع تصحیح"], "correctAnswer": "جمع مکسر", "language": "urdu" },
    { "id": 45, "questionText": "مسلمان\" کی جمع \"مسلمانوں\" کو کیا کہتے ہیں؟", "options": ["جمع مکسر", "جمع سالم", "جمع مؤنث", "جمع غیر سالم"], "correctAnswer": "جمع سالم", "language": "urdu" },
    { "id": 46, "questionText": "وہ الفاظ جو نر (مذکر) کے لیے استعمال ہوتے ہیں، ان کا مونث کیا ہوگا؟", "options": ["تذکیر", "تانیث", "فعل", "حرف"], "correctAnswer": "تانیث", "language": "urdu" },
    { "id": 47, "questionText": "مرد\" کا مونث کیا ہے؟", "options": ["لڑکی", "عورت", "بھابی", "بہن"], "correctAnswer": "عورت", "language": "urdu" },
    { "id": 48, "questionText": "لڑکا\" کا مونث کیا ہے؟", "options": ["مرد", "لڑکی", "لڑکا", "لڑکپن"], "correctAnswer": "لڑکی", "language": "urdu" },
    { "id": 49, "questionText": "بادشاہ\" کا مونث کیا ہے؟", "options": ["شہزادی", "ملکہ", "بیگم", "شہزادی"], "correctAnswer": "ملکہ", "language": "urdu" },
    { "id": 50, "questionText": "باپ\" کا مونث کیا ہے؟", "options": ["بہن", "ماں", "بیٹی", "خالہ"], "correctAnswer": "ماں", "language": "urdu" },
    { "id": 51, "questionText": "استاد\" کا مونث کیا ہے؟", "options": ["استانی", "پڑھاکو", "استادنی", "معلمہ"], "correctAnswer": "استانی", "language": "urdu" },
    { "id": 52, "questionText": "چچا\" کا مونث کیا ہے؟", "options": ["خالہ", "پھوپھی", "چچی", "تائی"], "correctAnswer": "چچی", "language": "urdu" },
    { "id": 53, "questionText": "میز\" کا جنس کیا ہے؟", "options": ["مذکر", "مونث", "دونوں", "کوئی نہیں"], "correctAnswer": "مونث", "language": "urdu" },
    { "id": 54, "questionText": "قلم\" کا جنس کیا ہے؟", "options": ["مذکر", "مونث", "دونوں", "کوئی نہیں"], "correctAnswer": "مذکر", "language": "urdu" },
    { "id": 55, "questionText": "دن\" کا جنس کیا ہے؟", "options": ["مونث", "مذکر", "دونوں", "کوئی نہیں"], "correctAnswer": "مذکر", "language": "urdu" },
    { "id": 56, "questionText": "وہ فعل جس کے لیے فاعل کی ضرورت ہو مگر مفعول کی نہ ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["فعل متعدی", "فعل لازم", "فعل معروف", "فعل مجہول"], "correctAnswer": "فعل لازم", "language": "urdu" },
    { "id": 57, "questionText": "احمد سویا\" اس جملے میں \"سویا\" کون سا فعل ہے؟", "options": ["فعل متعدی", "فعل لازم", "فعل معروف", "فعل مجہول"], "correctAnswer": "فعل لازم", "language": "urdu" },
    { "id": 58, "questionText": "وہ فعل جس کے لیے فاعل اور مفعول دونوں کی ضرورت ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["فعل لازم", "فعل متعدی", "فعل معروف", "فعل مجہول"], "correctAnswer": "فعل متعدی", "language": "urdu" },
    { "id": 59, "questionText": "علی نے کتاب پڑھی\" اس جملے میں \"پڑھی\" کون سا فعل ہے؟", "options": ["فعل لازم", "فعل متعدی", "فعل معروف", "فعل مجہول"], "correctAnswer": "فعل متعدی", "language": "urdu" },
    { "id": 60, "questionText": "وہ فعل جس میں فاعل معلوم ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["فعل مجہول", "فعل معروف", "فعل لازم", "فعل متعدی"], "correctAnswer": "فعل معروف", "language": "urdu" },
    { "id": 61, "questionText": "کھانا کھایا\" یہ کس فعل کی مثال ہے؟", "options": ["فعل معروف", "فعل مجہول", "فعل لازم", "فعل متعدی"], "correctAnswer": "فعل مجہول", "language": "urdu" },
    { "id": 62, "questionText": "خط لکھا گیا\" اس میں \"لکھا گیا\" کون سا فعل ہے؟", "options": ["فعل معروف", "فعل مجہول", "فعل لازم", "فعل متعدی"], "correctAnswer": "فعل مجہول", "language": "urdu" },
    { "id": 63, "questionText": "وہ فعل جس کا فاعل نامعلوم ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["فعل معروف", "فعل مجہول", "فعل لازم", "فعل متعدی"], "correctAnswer": "فعل مجہول", "language": "urdu" },
    { "id": 64, "questionText": "بچے نے گانا گایا\" اس جملے میں \"گایا\" کون سا فعل ہے؟", "options": ["فعل مجہول", "فعل معروف", "فعل لازم", "فعل متعدی"], "correctAnswer": "فعل معروف", "language": "urdu" },
    { "id": 65, "questionText": "فعل کی اقسام معنی کے لحاظ سے کتنی ہیں؟", "options": ["ایک", "دو", "تین", "چار"], "correctAnswer": "دو", "language": "urdu" },
    { "id": 66, "questionText": "وہ الفاظ جو سوال پوچھنے یا سوال کرنے کے لیے استعمال ہوتے ہیں، انہیں کیا کہتے ہیں؟", "options": ["حروف تاکید", "حروف استفہام", "حروف فجائیہ", "حروف عطف"], "correctAnswer": "حروف استفہام", "language": "urdu" },
    { "id": 67, "questionText": "کیا، کون، کیسے، کب\" کون سے حروف کی مثالیں ہیں؟", "options": ["حروف تاکید", "حروف استفہام", "حروف فجائیہ", "حروف عطف"], "correctAnswer": "حروف استفہام", "language": "urdu" },
    { "id": 68, "questionText": "وہ حروف جو کلام میں تاکید پیدا کرنے کے لیے استعمال ہوتے ہیں، وہ کیا کہلاتے ہیں؟", "options": ["حروف استفہام", "حروف تاکید", "حروف فجائیہ", "حروف عطف"], "correctAnswer": "حروف تاکید", "language": "urdu" },
    { "id": 69, "questionText": "بالکل، ضرور، ہرگز\" کون سے حروف کی مثالیں ہیں؟", "options": ["حروف استفہام", "حروف تاکید", "حروف فجائیہ", "حروف عطف"], "correctAnswer": "حروف تاکید", "language": "urdu" },
    { "id": 70, "questionText": "وہ الفاظ جو جوش و جذبات سے نکلیں اور یا زبان سے بے اختیار ادا ہوں، وہ کیا کہلاتے ہیں؟", "options": ["حروف عطف", "حروف فجائیہ", "حروف تاکید", "حروف استفہام"], "correctAnswer": "حروف فجائیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 71, "questionText": "افسوس، ہائے، واہ\" کون سے حروف کی مثالیں ہیں؟", "options": ["حروف عطف", "حروف فجائیہ", "حروف تاکید", "حروف استفہام"], "correctAnswer": "حروف فجائیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 72, "questionText": "وہ حروف جو دو اسموں یا جملوں کو ملائیں، وہ کیا کہلاتے ہیں؟", "options": ["حروف استفہام", "حروف تاکید", "حروف فجائیہ", "حروف عطف"], "correctAnswer": "حروف عطف", "language": "urdu" },
    { "id": 73, "questionText": "و، اور، پھر\" کون سے حروف کی مثالیں ہیں؟", "options": ["حروف استفہام", "حروف تاکید", "حروف فجائیہ", "حروف عطف"], "correctAnswer": "حروف عطف", "language": "urdu" },
    { "id": 74, "questionText": "وہ حروف جو منہ سے آسانی سے نکلیں اور جن کی آواز بغیر کسی رکاوٹ کے ہوا میں باہر آئے۔", "options": ["حروف صحیح", "حروف علت", "حروف شمسی", "حروف قمری"], "correctAnswer": "حروف علت", "language": "urdu" },
    { "id": 75, "questionText": "حروف علت کتنے ہیں؟", "options": ["دو", "تین", "چار", "پانچ"], "correctAnswer": "تین", "language": "urdu" },
    { "id": 76, "questionText": "اردو زبان میں کون سے حروف علت ہیں؟", "options": ["ا، ب، ج", "ا، و، ی", "ت، ٹ، س", "پ، چ، ح"], "correctAnswer": "ا، و، ی", "language": "urdu" },
    { "id": 77, "questionText": "وہ حروف جو منہ سے رک کر نکلیں، وہ کیا کہلاتے ہیں؟", "options": ["حروف علت", "حروف صحیح", "حروف شمسی", "حروف قمری"], "correctAnswer": "حروف صحیح", "language": "urdu" },
    { "id": 78, "questionText": "ب، پ، ت، ٹ\" کون سے حروف کی مثالیں ہیں؟", "options": ["حروف علت", "حروف صحیح", "حروف شمسی", "حروف قمری"], "correctAnswer": "حروف صحیح", "language": "urdu" },
    { "id": 79, "questionText": "دو الفاظ کو ملا کر بننے والا لفظ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["مفرد لفظ", "مرکب لفظ", "واحد لفظ", "جمع لفظ"], "correctAnswer": "مرکب لفظ", "language": "urdu" },
    { "id": 80, "questionText": "خوش حال، نیک دل\" کون سے الفاظ کی مثالیں ہیں؟", "options": ["مفرد الفاظ", "مرکب الفاظ", "واحد الفاظ", "جمع الفاظ"], "correctAnswer": "مرکب الفاظ", "language": "urdu" },
    { "id": 81, "questionText": "جملے میں تھوڑے سے ٹھہرنے کے لیے کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["سکتہ", "وقفہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "سکتہ", "language": "urdu" },
    { "id": 82, "questionText": "احمد نے قلم، کتاب، کاپی خریدی۔\" اس جملے میں \"کتاب\" کے بعد کون سی علامت لگے گی؟", "options": ["وقفہ", "سکتہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "سکتہ", "language": "urdu" },
    { "id": 83, "questionText": "جملے میں زیادہ ٹھہرنے کے لیے کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["سکتہ", "وقفہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "وقفہ", "language": "urdu" },
    { "id": 84, "questionText": "دو یا زیادہ جملوں کو ملانے کے لیے کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["سکتہ", "وقفہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "وقفہ", "language": "urdu" },
    { "id": 85, "questionText": "سوالیہ جملے کے آخر میں کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["سکتہ", "وقفہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "علامت سوالیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 86, "questionText": "کیا آپ کو پڑھنا آتا ہے؟\" اس جملے کے آخر میں کون سی علامت لگے گی؟", "options": ["سکتہ", "وقفہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "علامت سوالیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 87, "questionText": "وہ علامت جو کسی جملے کی تفصیل بیان کرنے کے لیے استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["علامت ندائیہ", "علامت تفصیلیہ", "علامت سوالیہ", "سکتہ"], "correctAnswer": "علامت تفصیلیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 88, "questionText": "پڑھنے سے جلد یاد ہو جاتا ہے: (1) صحیح رد عمل، (2) غلطیاں کم ہوتی ہیں\" میں \"پڑھنے سے جلد یاد ہو جاتا ہے\" کے بعد کون سی علامت ہے؟", "options": ["سکتہ", "وقفہ", "علامت سوالیہ", "علامت تفصیلیہ"], "correctAnswer": "علامت تفصیلیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 89, "questionText": "وہ علامت جو حیرت، خوشی، غم یا غصے کے اظہار کے لیے استعمال ہو، وہ کیا کہلاتی ہے؟", "options": ["سکتہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ", "وقفہ"], "correctAnswer": "علامت ندائیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 90, "questionText": "واہ! کیا خوبصورت نظارہ ہے!\" اس جملے میں \"واہ\" کے بعد کون سی علامت لگے گی؟", "options": ["سکتہ", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ", "وقفہ"], "correctAnswer": "علامت ندائیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 91, "questionText": "جملے کے اختتام پر کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["سکتہ", "علامت وقف", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "علامت وقف", "language": "urdu" },
    { "id": 92, "questionText": "سچ بولو\" اس جملے کے آخر میں کون سی علامت لگے گی؟", "options": ["سکتہ", "علامت وقف", "علامت سوالیہ", "علامت ندائیہ"], "correctAnswer": "علامت وقف", "language": "urdu" },
    { "id": 93, "questionText": "جب کسی جملے میں کسی دوسرے کی بات کو نقل کیا جائے تو اس بات کو ظاہر کرنے کے لیے کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["قوسین", "سکتہ", "علامت ندائیہ", "علامت سوالیہ"], "correctAnswer": "قوسین", "language": "urdu" },
    { "id": 94, "questionText": "احمد نے کہا: ( میں کل لاہور جاؤں گا )\" میں بریکٹس کے لیے کون سی علامت استعمال ہوتی ہے؟", "options": ["قوسین", "سکتہ", "علامت ندائیہ", "علامت سوالیہ"], "correctAnswer": "قوسین", "language": "urdu" },
    { "id": 95, "questionText": "رموز اوقاف کا مقصد کیا ہے؟", "options": ["پڑھنے میں دشواری پیدا کرنا", "عبارت کو واضح اور مؤثر بنانا", "جملوں کو چھوٹا کرنا", "جملوں کو لمبا کرنا"], "correctAnswer": "عبارت کو واضح اور مؤثر بنانا", "language": "urdu" },
    { "id": 96, "questionText": "روشنی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["اجالا", "اندھیرا", "چراغ", "نور"], "correctAnswer": "اندھیرا", "language": "urdu" },
    { "id": 97, "questionText": "زندگی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["موت", "حیات", "خوشی", "دکھ"], "correctAnswer": "موت", "language": "urdu" },
    { "id": 98, "questionText": "صاف\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["شفاف", "گندا", "چمکدار", "واضح"], "correctAnswer": "گندا", "language": "urdu" },
    { "id": 99, "questionText": "دن\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["صبح", "رات", "دوپہر", "شام"], "correctAnswer": "رات", "language": "urdu" },
    { "id": 100, "questionText": "خاص\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["اہم", "عام", "خاصیت", "اچھوتا"], "correctAnswer": "عام", "language": "urdu" },
    { "id": 101, "questionText": "نیک\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["برا", "اچھا", "بھلا", "خوب"], "correctAnswer": "برا", "language": "urdu" },
    { "id": 102, "questionText": "حاضر\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["موجود", "غائب", "موجودہ", "حاضرین"], "correctAnswer": "غائب", "language": "urdu" },
    { "id": 103, "questionText": "نرم\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["ملائم", "سخت", "کمزور", "مضبوط"], "correctAnswer": "سخت", "language": "urdu" },
    { "id": 104, "questionText": "کم\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["چھوٹا", "زیادہ", "بہت", "تھوڑا"], "correctAnswer": "زیادہ", "language": "urdu" },
    { "id": 105, "questionText": "باریک\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["چھوٹا", "موٹا", "باریکی", "ہلکا"], "correctAnswer": "موٹا", "language": "urdu" },
    { "id": 106, "questionText": "آزادی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["قید", "غلامی", "رہائی", "بے فکری"], "correctAnswer": "قید", "language": "urdu" },
    { "id": 107, "questionText": "ترقی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["عروج", "زوال", "کمال", "کامیابی"], "correctAnswer": "زوال", "language": "urdu" },
    { "id": 108, "questionText": "مخالف\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["دشمن", "موافق", "حامی", "برابر"], "correctAnswer": "موافق", "language": "urdu" },
    { "id": 109, "questionText": "لطف\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["مزہ", "تکلیف", "خوشی", "اداسی"], "correctAnswer": "تکلیف", "language": "urdu" },
    { "id": 110, "questionText": "تاریک\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["اندھیرا", "روشن", "کالا", "گہرا"], "correctAnswer": "روشن", "language": "urdu" },
    { "id": 111, "questionText": "سکون\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["چین", "اضطراب", "آرام", "قرار"], "correctAnswer": "اضطراب", "language": "urdu" },
    { "id": 112, "questionText": "نرمی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["سختی", "نرمی", "ٹھنڈا", "پگھلنا"], "correctAnswer": "سختی", "language": "urdu" },
    { "id": 113, "questionText": "پسند\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["ناپسند", "اچھا", "برا", "چاہنا"], "correctAnswer": "ناپسند", "language": "urdu" },
     { "id": 114, "questionText": "ترقی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["عروج", "تنزلی", "خوشی", "کامیابی"], "correctAnswer": "تنزلی", "language": "urdu" },
       { "id": 115, "questionText": "جدید\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["پرانا", "قدیم", "نیا", "تازہ"], "correctAnswer": "قدیم", "language": "urdu" },
        { "id": 116, "questionText": "مفید\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["فائدہ مند", "بے کار", "اچھا", "مناسب"], "correctAnswer": "بے کار", "language": "urdu" },
        { "id": 117, "questionText": "شروع\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["ابتدا", "آخر", "آغاز", "درمیان"], "correctAnswer": "آخر", "language": "urdu" },
        { "id": 118, "questionText": "خودمند\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["فائدہ مند", "غیر خودمند", "خودغرض", "خوددار"], "correctAnswer": "غیر خودمند", "language": "urdu" },
        { "id": 119, "questionText": "نفع\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["نقصان", "فائدہ", "فائدہ مند", "مال"], "correctAnswer": "نقصان", "language": "urdu" },
        { "id": 120, "questionText": "اول\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["آخر", "پہلا", "شروع", "ابتدا"], "correctAnswer": "آخر", "language": "urdu" },
        { "id": 121, "questionText": "وہ الفاظ جو آپس میں گہرا تعلق رکھتے ہیں اور ذہن میں آتے ہی دوسرا لفظ خود بخود ذہن میں آجائے، وہ کیا کہلاتے ہیں؟", "options": ["متضاد الفاظ", "متلازم الفاظ", "مترادف الفاظ", "ہم معنی الفاظ"], "correctAnswer": "متلازم الفاظ", "language": "urdu" },
        { "id": 122, "questionText": "رات\" کا متلازم لفظ کیا ہے؟", "options": ["دن", "چاند", "صبح", "تاریک"], "correctAnswer": "چاند", "language": "urdu" },
        { "id": 123, "questionText": "آسمان\" کا متلازم لفظ کیا ہے؟", "options": ["زمین", "ستارے", "بادل", "پرندے"], "correctAnswer": "ستارے", "language": "urdu" },
        { "id": 124, "questionText": "باغ\" کا متلازم لفظ کیا ہے؟", "options": ["سکول", "پودے", "فوج", "بازار"], "correctAnswer": "پودے", "language": "urdu" },
        { "id": 125, "questionText": "پھول\" کا متلازم لفظ کیا ہے؟", "options": ["کانٹے", "باغ", "پتے", "ڈنڈی"], "correctAnswer": "کانٹے", "language": "urdu" },
        { "id": 126, "questionText": "وہ حروف یا الفاظ جو کسی دوسرے لفظ کے شروع میں لگائے جائیں اور ایک نیا لفظ بنائیں، انہیں کیا کہتے ہیں؟", "options": ["لاحقے", "سابقے", "مرکب الفاظ", "مفرد الفاظ"], "correctAnswer": "سابقے", "language": "urdu" },
        { "id": 127, "questionText": "با\" لگا کر نیا لفظ \"باعزت\" بنائیں۔ \"با\" کیا ہے؟", "options": ["لاحقہ", "سابقہ", "مصدر", "حرف"], "correctAnswer": "سابقہ", "language": "urdu" },
        { "id": 128, "questionText": "پڑھا لکھا\" کا سابقہ کیا ہے؟", "options": ["لکھا", "پڑھا", "دونوں", "کوئی نہیں"], "correctAnswer": "کوئی نہیں", "language": "urdu" },
        { "id": 129, "questionText": "وہ حروف یا الفاظ جو کسی دوسرے لفظ کے آخر میں لگائے جائیں اور ایک نیا لفظ بنائیں، انہیں کیا کہتے ہیں؟", "options": ["سابقے", "لاحقے", "مرکب الفاظ", "مفرد الفاظ"], "correctAnswer": "لاحقے", "language": "urdu" },
        { "id": 130, "questionText": "دان\" لگا کر نیا لفظ \"روشن دان\" بنائیں۔ \"دان\" کیا ہے؟", "options": ["سابقہ", "لاحقہ", "مصدر", "حرف"], "correctAnswer": "لاحقہ", "language": "urdu" },
        { "id": 131, "questionText": "با\" سے کون سا سابقہ بنے گا؟", "options": ["باوقار", "پڑھا", "باوقار", "دان"], "correctAnswer": "باوقار", "language": "urdu" },
        { "id": 132, "questionText": "نا\" سے کون سا سابقہ بنے گا؟", "options": ["نالائق", "خوان", "ہار", "دار"], "correctAnswer": "نالائق", "language": "urdu" },
        { "id": 133, "questionText": "لاحقہ\" کا انتخاب کریں:", "options": ["دار", "با", "نا", "ہم"], "correctAnswer": "دار", "language": "urdu" },
        { "id": 134, "questionText": "لاحقہ\" کا انتخاب کریں:", "options": ["ہم", "نا", "ہار", "با"], "correctAnswer": "ہار", "language": "urdu" },
        { "id": 135, "questionText": "ہم\" سے کون سا سابقہ بنتا ہے؟", "options": ["ہم وطن", "گھر", "باغ", "گل"], "correctAnswer": "ہم وطن", "language": "urdu" },
        { "id": 136, "questionText": "وہ فقرہ جو لفظی معنی کے بجائے مجازی معنی میں استعمال ہو، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["ضرب الامثال", "محاورہ", "تشبیہ", "استعارہ"], "correctAnswer": "محاورہ", "language": "urdu" },
        { "id": 137, "questionText": "آب آب ہونا\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["پانی پینا", "بہت شرمندہ ہونا", "ندی میں ڈوبنا", "پیاس لگنا"], "correctAnswer": "بہت شرمندہ ہونا", "language": "urdu" },
        { "id": 138, "questionText": "آفت ڈھانا\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["مشکل میں ڈالنا", "آفت آنا", "تباہی مچانا", "پریشانی اٹھانا"], "correctAnswer": "تباہی مچانا", "language": "urdu" },
        { "id": 139, "questionText": "ایش ایش کرنا\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["خوشی منانا", "مزے کرنا", "جشن منانا", "تفریح کرنا"], "correctAnswer": "مزے کرنا", "language": "urdu" },
        { "id": 140, "questionText": "کلی کھلنا\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["خوش ہونا", "پھول کھلنا", "پتی کھلنا", "ہنسی آنا"], "correctAnswer": "خوش ہونا", "language": "urdu" },
        { "id": 141, "questionText": "ہوا دینا\" کا مطلب کیا ہے؟", "options": ["ہوا چلنا", "شہرت دینا", "پھونک مارنا", "اڑانا"], "correctAnswer": "شہرت دینا", "language": "urdu" },
        { "id": 142, "questionText": "محاورات زبان کو کیا دیتے ہیں؟", "options": ["سادگی", "خوبصورتی و روانی", "مشکل", "لمبائی"], "correctAnswer": "خوبصورتی و روانی", "language": "urdu" },
        { "id": 143, "questionText": "وہ جملہ جو اپنی اصلی حالت میں کسی پند کی بات کو ظاہر کرے، وہ کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["محاورہ", "ضرب الامثال", "تشبیہ", "استعارہ"], "correctAnswer": "ضرب الامثال", "language": "urdu" },
        { "id": 144, "questionText": "جو کام خود کیا جائے وہ ہی اچھا\" یہ کیا ہے؟", "options": ["محاورہ", "ضرب الامثال", "کہاوت", "کہاوت"], "correctAnswer": "ضرب الامثال", "language": "urdu" },
        { "id": 145, "questionText": "آج کل محنت کی کوئی قدر نہیں\" یہ کیا ہے؟", "options": ["محاورہ", "ضرب الامثال", "ضرب المثل", "کہاوت"], "correctAnswer": "ضرب الامثال", "language": "urdu" },
        { "id": 146, "questionText": "خدا کی لاٹھی بے آواز ہے\" یہ کیا ہے؟", "options": ["محاورہ", "ضرب الامثال", "ضرب المثل", "کہاوت"], "correctAnswer": "ضرب الامثال", "language": "urdu" },
        { "id": 147, "questionText": "جتنے منہ اتنی باتیں\" یہ کیا ہے؟", "options": ["محاورہ", "ضرب الامثال", "ضرب المثل", "کہاوت"], "correctAnswer": "ضرب الامثال", "language": "urdu" },
        { "id": 148, "questionText": "زندگی میں آرام کے ساتھ دھوکہ بھی ہوتا ہے\" یہ کیا ہے؟", "options": ["محاورہ", "ضرب الامثال", "ضرب المثل", "کہاوت"], "correctAnswer": "ضرب الامثال", "language": "urdu" },
        { "id": 149, "questionText": "آ بیل مجھے مار\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["کسی مصیبت کو دعوت دینا", "بیل کو مارنا", "مصیبت سے بچنا", "بیل بلانا"], "correctAnswer": "کسی مصیبت کو دعوت دینا", "language": "urdu" },
        { "id": 150, "questionText": "آسمان سے گرا کھجور میں اٹکا\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["ایک پریشانی سے نکل کر دوسری پریشانی میں پھنس جانا", "آسمان سے گرنا", "کھجور میں اٹکنا", "اونچائی سے گرنا"], "correctAnswer": "ایک پریشانی سے نکل کر دوسری پریشانی میں پھنس جانا", "language": "urdu" },
        { "id": 151, "questionText": "ایک چیز کو کسی خاص خوبی یا خامی کی وجہ سے کسی دوسری چیز جیسا قرار دینا کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["استعارہ", "تشبیہ", "محاورہ", "ضرب المثل"], "correctAnswer": "تشبیہ", "language": "urdu" },
        { "id": 152, "questionText": "چاند سا چہرہ\" اس میں چہرے کو چاند سے کیا دی گئی ہے؟", "options": ["استعارہ", "تشبیہ", "محاورہ", "ضرب المثل"], "correctAnswer": "تشبیہ", "language": "urdu" },
        { "id": 153, "questionText": "ہاتھی جیسا قد\" میں \"جیسا\" کیا ہے؟", "options": ["مشبہ", "مشبہ بہ", "حرف تشبیہ", "وجہ شبہ"], "correctAnswer": "حرف تشبیہ", "language": "urdu" },
        { "id": 154, "questionText": "سولہ سنگار\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["سارا کام", "تمام آرائش", "سنگار کرنا", "بہت کام"], "correctAnswer": "تمام آرائش", "language": "urdu" },
        { "id": 155, "questionText": "تشبیہ کے اجزاء کتنے ہوتے ہیں؟", "options": ["تین", "چار", "پانچ", "چھ"], "correctAnswer": "پانچ", "language": "urdu" },
        { "id": 156, "questionText": "پھول کی طرح نازک\" میں \"کی طرح\" کیا ہے؟", "options": ["مشبہ", "مشبہ بہ", "حرف تشبیہ", "وجہ شبہ"], "correctAnswer": "حرف تشبیہ", "language": "urdu" },
        { "id": 157, "questionText": "رات کی طرح کالی\" میں \"رات\" کیا ہے؟", "options": ["مشبہ", "مشبہ بہ", "حرف تشبیہ", "وجہ شبہ"], "correctAnswer": "مشبہ بہ", "language": "urdu" },
        { "id": 158, "questionText": "کی طرح\" کس کے لیے استعمال ہوتا ہے؟", "options": ["مشبہ", "مشبہ بہ", "حرف تشبیہ", "وجہ شبہ"], "correctAnswer": "حرف تشبیہ", "language": "urdu" },
        { "id": 159, "questionText": "گیدڑ کی طرح ڈرپوک\" میں گیدڑ کیا ہے؟", "options": ["مشبہ", "مشبہ بہ", "حرف تشبیہ", "وجہ شبہ"], "correctAnswer": "مشبہ بہ", "language": "urdu" },
        { "id": 160, "questionText": "تتلی کی طرح رنگین\" میں تتلی کیا ہے؟", "options": ["مشبہ", "مشبہ بہ", "حرف تشبیہ", "وجہ شبہ"], "correctAnswer": "مشبہ", "language": "urdu" },
    { "id": 161, "questionText": "الفاظ کے اوپر اور نیچے کی حرکات کو ظاہر کرنے والے نشانات کو کیا کہتے ہیں؟", "options": ["حروف", "اعراب", "رموز", "نشانات"], "correctAnswer": "اعراب", "language": "urdu" },
    { "id": 162, "questionText": "اعراب کا مقصد کیا ہے؟", "options": ["لکھنے میں آسانی پیدا کرنا", "الفاظ کی صحیح ادائیگی میں مدد دینا", "جملوں کو لمبا کرنا", "الفاظ کو چھوٹا کرنا"], "correctAnswer": "الفاظ کی صحیح ادائیگی میں مدد دینا", "language": "urdu" },
    { "id": 163, "questionText": "زیر، زبر، پیش\" کون سی حرکات ہیں؟", "options": ["اعراب", "حروف علت", "حروف صحیح", "رموز اوقاف"], "correctAnswer": "اعراب", "language": "urdu" },
    { "id": 164, "questionText": "غلط جملوں کو درست کرنا کیا کہلاتا ہے؟", "options": ["املا کی غلطی", "نحوی غلطی", "صرفی غلطی", "لسانی غلطی"], "correctAnswer": "نحوی غلطی", "language": "urdu" },
    { "id": 165, "questionText": "میری کتاب پرانی ہے\" کی درست شکل کیا ہے؟", "options": ["میری کتاب پرانا ہے", "میری کتاب پرانی ہے", "میرا کتاب پرانی ہے", "میری کتاب پرانے ہیں"], "correctAnswer": "میری کتاب پرانی ہے", "language": "urdu" },
    { "id": 166, "questionText": "اجالا خوبصورت ہے\" کی درست شکل کیا ہے؟", "options": ["اجالا خوبصورت ہے", "اجالا خوبصورت ہے", "اجالے خوبصورت ہے", "اجالا خوبصورت ہے"], "correctAnswer": "اجالا خوبصورت ہے", "language": "urdu" },
    { "id": 167, "questionText": "میں نے ایک سیب کھایا\" کی درست شکل کیا ہے؟", "options": ["میں ایک سیب کھایا", "میں نے ایک سیب کھایا", "ایک سیب میں نے کھایا", "میں نے ایک سیب کھائیں"], "correctAnswer": "میں نے ایک سیب کھایا", "language": "urdu" },
    { "id": 168, "questionText": "وہ سکول جاتی ہے\" کی درست شکل کیا ہے؟", "options": ["وہ سکول جاتا ہے", "وہ سکول جاتے ہیں", "وہ سکول جاتی ہے", "وہ سکول جاتے"], "correctAnswer": "وہ سکول جاتی ہے", "language": "urdu" },
    { "id": 169, "questionText": "سب بچے خوشحال ہے\" کی درست شکل کیا ہے؟", "options": ["سب بچے خوشحال ہیں", "سب بچے خوشحال ہے", "سب بچے خوشحال تھا", "سب بچہ خوشحال ہے"], "correctAnswer": "سب بچے خوشحال ہیں", "language": "urdu" },
    { "id": 170, "questionText": "وہ الفاظ جو ایک جیسی آواز رکھتے ہوں لیکن معنی مختلف ہوں، انہیں کیا کہتے ہیں؟", "options": ["مترادف الفاظ", "ہم آواز الفاظ", "متضاد الفاظ", "متلازم الفاظ"], "correctAnswer": "ہم آواز الفاظ", "language": "urdu" },
    { "id": 171, "questionText": "عام\" اور \"عالم\" کون سے الفاظ کی مثالیں ہیں؟", "options": ["مترادف الفاظ", "ہم آواز الفاظ", "متضاد الفاظ", "متلازم الفاظ"], "correctAnswer": "ہم آواز الفاظ", "language": "urdu" },
    { "id": 172, "questionText": "با\" اور \"باء\" کون سے الفاظ کی مثالیں ہیں؟", "options": ["ہم معنی", "ہم آواز", "متضاد", "متلازم"], "correctAnswer": "ہم آواز", "language": "urdu" },
    { "id": 173, "questionText": "میں\" اور \"میں\" میں کیا فرق ہے؟", "options": ["معنی کا فرق", "آواز کا فرق", "املا کا فرق", "کوئی فرق نہیں"], "correctAnswer": "معنی کا فرق", "language": "urdu" },
    { "id": 174, "questionText": "جملوں میں لفظوں کی ترتیب کی غلطی کو کیا کہتے ہیں؟", "options": ["صرفی غلطی", "نحوی غلطی", "املا کی غلطی", "اعراب کی غلطی"], "correctAnswer": "نحوی غلطی", "language": "urdu" },
    { "id": 175, "questionText": "اردو گرامر کو کتنے حصوں میں تقسیم کیا جاتا ہے؟", "options": ["دو", "تین", "چار", "پانچ"], "correctAnswer": "چار", "language": "urdu" },
    { "id": 176, "questionText": "کسی مضمون کے آغاز کو کیا کہتے ہیں؟", "options": ["تمہید", "موضوع", "اختتام", "بحث"], "correctAnswer": "تمہید", "language": "urdu" },
    { "id": 177, "questionText": "مضمون کے درمیانی حصے کو کیا کہتے ہیں؟", "options": ["تمہید", "موضوع", "اختتام", "بحث"], "correctAnswer": "موضوع", "language": "urdu" },
    { "id": 178, "questionText": "مضمون کے اختتام کو کیا کہتے ہیں؟", "options": ["تمہید", "موضوع", "اختتامیہ", "بحث"], "correctAnswer": "اختتامیہ", "language": "urdu" },
    { "id": 179, "questionText": "مضمون لکھتے وقت کس چیز کا خیال رکھنا چاہیے؟", "options": ["طولانی", "غیر متعلقہ باتوں سے گریز", "مشکل الفاظ", "زیادہ تشبیہات"], "correctAnswer": "غیر متعلقہ باتوں سے گریز", "language": "urdu" },
    { "id": 180, "questionText": "وہ عبارت جس میں کوئی پیغام یا خبر دی جائے؟", "options": ["مضمون", "سبق", "خلاصہ", "تقریر"], "correctAnswer": "خلاصہ", "language": "urdu" },
    { "id": 181, "questionText": "خالق\" کا مطلب کیا ہے؟", "options": ["پیدا کرنے والا", "رزق دینے والا", "پالنے والا", "معاف کرنے والا"], "correctAnswer": "پیدا کرنے والا", "language": "urdu" },
    { "id": 182, "questionText": "اللہ تعالی کی کون سی صفت شاعر نے اس نظم میں بیان نہیں کی؟", "options": ["طاقتور", "رزق دینے والا", "مہربان", "خالق"], "correctAnswer": "رزق دینے والا", "language": "urdu" },
    { "id": 183, "questionText": "زمین و آسمان\" کی مناسبت کیا ہے؟", "options": ["ہم معنی", "متلازم", "متضاد", "ہم آواز"], "correctAnswer": "متلازم", "language": "urdu" },
    { "id": 184, "questionText": "آزادی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["قید", "غلامی", "راحت", "دولت"], "correctAnswer": "قید", "language": "urdu" },
    { "id": 185, "questionText": "مصیبت\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["تکلیف", "آرام", "خوشی", "دشواری"], "correctAnswer": "آرام", "language": "urdu" },
    { "id": 186, "questionText": "امیر\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["غریب", "دولتمند", "نادار", "مفلس"], "correctAnswer": "غریب", "language": "urdu" },
    { "id": 187, "questionText": "اقبال\" کے متضاد الفاظ کون سے ہیں؟", "options": ["خوشحالی", "ادبار", "عروج", "پستی"], "correctAnswer": "ادبار", "language": "urdu" },
    { "id": 188, "questionText": "خودی\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["عزت", "خودداری", "انانیت", "عاجزی"], "correctAnswer": "خودداری", "language": "urdu" },
    { "id": 189, "questionText": "تربیت\" کا ہم معنی لفظ کیا ہے؟", "options": ["تعلیم", "ادب", "سکھانا", "پڑھانا"], "correctAnswer": "تعلیم", "language": "urdu" },
    { "id": 190, "questionText": "رشک\" کے الفاظ کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["حسد کرنا", "خوشی", "حیرت", "غصہ"], "correctAnswer": "حسد کرنا", "language": "urdu" },
    { "id": 191, "questionText": "سفر\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["مسافرت", "حضر", "سفر", "منزل"], "correctAnswer": "حضر", "language": "urdu" },
    { "id": 192, "questionText": "صبر\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["تسلی", "بے صبری", "شکر", "سکون"], "correctAnswer": "بے صبری", "language": "urdu" },
    { "id": 193, "questionText": "محنت\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["مشقت", "کاہلی", "کوشش", "جدوجہد"], "correctAnswer": "کاہلی", "language": "urdu" },
    { "id": 194, "questionText": "کامیابی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["ناکامی", "سرفرازی", "فتح", "جیت"], "correctAnswer": "ناکامی", "language": "urdu" },
    { "id": 195, "questionText": "تعاون\" کا ہم معنی لفظ کیا ہے؟", "options": ["مدد", "اتحاد", "اتفاق", "محبت"], "correctAnswer": "مدد", "language": "urdu" },
    { "id": 196, "questionText": "تحفظ\" کا ہم معنی لفظ کیا ہے؟", "options": ["بچاؤ", "حفاظت", "دیکھ بھال", "حمایت"], "correctAnswer": "بچاؤ", "language": "urdu" },
    { "id": 197, "questionText": "فوج\" کا متلازم لفظ کیا ہے؟", "options": ["سکول", "بازار", "جنگ", "پودے"], "correctAnswer": "جنگ", "language": "urdu" },
    { "id": 198, "questionText": "بازار\" کا متلازم لفظ کیا ہے؟", "options": ["سکول", "سودا", "فوج", "پودے"], "correctAnswer": "سودا", "language": "urdu" },
    { "id": 199, "questionText": "تعمیر\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["بنانا", "تخریب", "بنانا", "مرمت"], "correctAnswer": "تخریب", "language": "urdu" },
    { "id": 200, "questionText": "تخریب\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["تباہی", "تعمیر", "بربادی", "نقصان"], "correctAnswer": "تعمیر", "language": "urdu" },
    { "id": 201, "questionText": "صبر\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["بے صبری", "حوصلہ", "سکون", "اطمینان"], "correctAnswer": "بے صبری", "language": "urdu" },
    { "id": 202, "questionText": "آفت\" کا ہم معنی لفظ کیا ہے؟", "options": ["مصیبت", "فائدہ", "اچھا", "بھلا"], "correctAnswer": "مصیبت", "language": "urdu" },
    { "id": 203, "questionText": "پہاڑ\" کا جمع کیا ہے؟", "options": ["پہاڑوں", "پہاڑیاں", "پہاڑی", "پہاڑیوں"], "correctAnswer": "پہاڑوں", "language": "urdu" },
    { "id": 204, "questionText": "بادل\" کا جمع کیا ہے؟", "options": ["بادلوں", "بادلیں", "بادلیاں", "بادلیاں"], "correctAnswer": "بادلوں", "language": "urdu" },
    { "id": 205, "questionText": "دھڑکا\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["سکون", "خوف", "ڈر", "پریشانی"], "correctAnswer": "سکون", "language": "urdu" },
    { "id": 206, "questionText": "موت\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["زندگی", "حیات", "خوشی", "دکھ"], "correctAnswer": "زندگی", "language": "urdu" },
    { "id": 207, "questionText": "صاف\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["گندا", "پاک", "ستھرا", "شفاف"], "correctAnswer": "گندا", "language": "urdu" },
    { "id": 208, "questionText": "خدمت\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["کام", "مزدوری", "فراغت", "محنت"], "correctAnswer": "فراغت", "language": "urdu" },
    { "id": 209, "questionText": "ترقی یافتہ\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["ترقی پذیر", "پسماندہ", "جدید", "پرانا"], "correctAnswer": "پسماندہ", "language": "urdu" },
    { "id": 210, "questionText": "پرانی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["نئی", "قدیم", "خستہ", "بوسیدہ"], "correctAnswer": "نئی", "language": "urdu" },
    { "id": 211, "questionText": "ندامت\" کا ہم معنی لفظ کیا ہے؟", "options": ["پشیمانی", "شرم", "غیرت", "خوف"], "correctAnswer": "پشیمانی", "language": "urdu" },
    { "id": 212, "questionText": "افراط\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["قلت", "زیادتی", "کثرت", "بہت"], "correctAnswer": "قلت", "language": "urdu" },
    { "id": 213, "questionText": "محنت\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["سستی", "کوشش", "جدوجہد", "کام"], "correctAnswer": "سستی", "language": "urdu" },
    { "id": 214, "questionText": "پسماندہ\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["ترقی یافتہ", "ترقی پذیر", "جدید", "ترقی"], "correctAnswer": "ترقی یافتہ", "language": "urdu" },
    { "id": 215, "questionText": "تنزلی\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["پستی", "ترقی", "عروج", "زوال"], "correctAnswer": "ترقی", "language": "urdu" },
    { "id": 216, "questionText": "جنگ\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["امن", "لڑائی", "فساد", "شورش"], "correctAnswer": "امن", "language": "urdu" },
    { "id": 217, "questionText": "دور رشت\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["دشمنی", "دوستی", "قربت", "ساتھ"], "correctAnswer": "دشمنی", "language": "urdu" },
    { "id": 218, "questionText": "خوددار\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["اناپرست", "خودغرض", "خوشامدانہ", "بے غیرت"], "correctAnswer": "خوشامدانہ", "language": "urdu" },
    { "id": 219, "questionText": "نفع\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["فائدہ", "نقصان", "نفع بخش", "منفعت"], "correctAnswer": "نقصان", "language": "urdu" },
    { "id": 220, "questionText": "چنداں\" کا کیا معنی ہے؟", "options": ["بہت", "زیادہ", "کچھ", "تھوڑا"], "correctAnswer": "زیادہ", "language": "urdu" },
    { "id": 221, "questionText": "حمد\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["اللہ کی تعریف", "نبی کی تعریف", "انسان کی تعریف", "ملک کی تعریف"], "correctAnswer": "اللہ کی تعریف", "language": "urdu" },
    { "id": 222, "questionText": "نعت\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["اللہ کی تعریف", "نبی کی تعریف", "انسان کی تعریف", "ملک کی تعریف"], "correctAnswer": "نبی کی تعریف", "language": "urdu" },
    { "id": 223, "questionText": "اسوہ حسنہ\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["اچھا عمل", "اچھا رویہ", "بہترین نمونہ", "اچھی بات"], "correctAnswer": "بہترین نمونہ", "language": "urdu" },
    { "id": 224, "questionText": "محنت میں عظمت\" کا کیا مطلب ہے؟", "options": ["محنت عزت دلاتی ہے", "عظمت صرف محنت سے ہے", "محنت کامیابی کا راز ہے", "محنت انسان کو بڑا بناتی ہے"], "correctAnswer": "محنت عزت دلاتی ہے", "language": "urdu" },
    { "id": 225, "questionText": "چڑیا کی نصیحت\" کس بارے میں ہے؟", "options": ["پرندوں کی باتیں", "بچوں کی کہانیاں", "نصیحت", "فطرت کی باتیں"], "correctAnswer": "نصیحت", "language": "urdu" },
    { "id": 226, "questionText": "چاند میری زمین، پھول میرا وطن\" کون سی صنف ادب ہے؟", "options": ["حمد", "نعت", "نظم", "غزل"], "correctAnswer": "نظم", "language": "urdu" },
    { "id": 227, "questionText": "علامہ محمد اقبال\" کے سبق کا عنوان کیا ہے؟", "options": ["حمد", "نعت", "ذرا فون کرلوں؟", "علامہ محمد اقبال"], "correctAnswer": "علامہ محمد اقبال", "language": "urdu" },
    { "id": 228, "questionText": "ذرا فون کرلوں؟\" کا موضوع کیا ہے؟", "options": ["فون کے فوائد", "فون کے نقصانات", "فون کا استعمال", "فون کی اقسام"], "correctAnswer": "فون کے نقصانات", "language": "urdu" },
    { "id": 229, "questionText": "یوم دفاع پاکستان\" کس بارے میں ہے؟", "options": ["جنگی کہانی", "پاکستان کی کامیابی", "دشمن سے مقابلہ", "دفاعی حکمت عملی"], "correctAnswer": "پاکستان کی کامیابی", "language": "urdu" },
    { "id": 230, "questionText": "اتفاق اور اتحاد\" سے کیا حاصل ہوتا ہے؟", "options": ["کامیابی", "ناکامی", "پریشانی", "دشواری"], "correctAnswer": "کامیابی", "language": "urdu" },
    { "id": 231, "questionText": "ہمارا ماحول اور آلودگی\" کا موضوع کیا ہے؟", "options": ["ماحول کی اہمیت", "آلودگی کے نقصانات", "صفائی", "صحت"], "correctAnswer": "آلودگی کے نقصانات", "language": "urdu" },
    { "id": 232, "questionText": "وطن کا پہاڑ چھو\" کا موضوع کیا ہے؟", "options": ["پہاڑوں کی خوبصورتی", "بادلوں کی اہمیت", "بارش", "موسم"], "correctAnswer": "بارش", "language": "urdu" },
    { "id": 233, "questionText": "حفظان صحت\" کس بارے میں ہے؟", "options": ["صفائی کی اہمیت", "صحت مند زندگی", "بیماریوں سے بچاؤ", "ورزش"], "correctAnswer": "صفائی کی اہمیت", "language": "urdu" },
    { "id": 234, "questionText": "مادر ملت فاطمہ جناح\" کے سبق کا موضوع کیا ہے؟", "options": ["قائد اعظم کی بہن", "خواتین کی خدمات", "پاکستان کی سیاست", "مادر ملت کی خدمات"], "correctAnswer": "مادر ملت کی خدمات", "language": "urdu" },
    { "id": 235, "questionText": "مری کی سیر\" کا موضوع کیا ہے؟", "options": ["سیاحت", "مری کی خوبصورتی", "پہاڑ", "چھٹیاں"], "correctAnswer": "مری کی خوبصورتی", "language": "urdu" },
    { "id": 236, "questionText": "پرانی موٹر\" کا کیا موضوع ہے؟", "options": ["نئی کار", "پرانی چیزوں کی اہمیت", "موٹر کی مرمت", "سفر کی کہانی"], "correctAnswer": "پرانی چیزوں کی اہمیت", "language": "urdu" },
    { "id": 237, "questionText": "زراعت اور صنعت\" کا کیا موضوع ہے؟", "options": ["ملک کی ترقی", "کسانوں کے مسائل", "فصلوں کی اہمیت", "فیکٹریوں کی اہمیت"], "correctAnswer": "ملک کی ترقی", "language": "urdu" },
    { "id": 238, "questionText": "اچھے انسان\" کا موضوع کیا ہے؟", "options": ["انسانیت", "اچھے اخلاق", "دوستی", "دشمنی"], "correctAnswer": "اچھے اخلاق", "language": "urdu" },
    { "id": 239, "questionText": "جنگ میں عظمت\" میں \"شہادت\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["زندگی", "حیات", "موت", "بقا"], "correctAnswer": "موت", "language": "urdu" },
    { "id": 240, "questionText": "پاکستان زندہ باد\" کے نعرے میں \"زندہ\" کا متضاد کیا ہے؟", "options": ["مردہ", "باقی", "حیات", "جیتا"], "correctAnswer": "مردہ", "language": "urdu" },
    { "id": 241, "questionText": "وہ جملہ جس میں فاعل اور فعل موجود ہو، مگر مفعول نہ ہو؟", "options": ["فعل متعدی", "فعل لازم", "فعل معروف", "فعل مجہول"], "correctAnswer": "فعل لازم", "language": "urdu" },
    { "id": 242, "questionText": "تذکیر و تانیث\" گرامر کی کس شاخ کا حصہ ہے؟", "options": ["صرف", "نحو", "بلاغت", "عروض"], "correctAnswer": "صرف", "language": "urdu" },
    { "id": 243, "questionText": "واحد جمع\" گرامر کی کس شاخ کا حصہ ہے؟", "options": ["صرف", "نحو", "بلاغت", "عروض"], "correctAnswer": "صرف", "language": "urdu" },
    { "id": 244, "questionText": "رموز اوقاف\" کا مطالعہ گرامر کی کس شاخ میں آتا ہے؟", "options": ["صرف", "نحو", "بلاغت", "عروض"], "correctAnswer": "نحو", "language": "urdu" },
    { "id": 245, "questionText": "مضمون نویسی کے بنیادی اصولوں میں سے ایک کیا ہے؟", "options": ["طویل ہونا", "عنوان سے متعلق ہونا", "مشکل الفاظ کا استعمال", "تشبیہات کا استعمال"], "correctAnswer": "عنوان سے متعلق ہونا", "language": "urdu" },
    { "id": 246, "questionText": "حمد\" میں کس کی تعریف کی جاتی ہے؟", "options": ["نبی اکرم صلی اللہ علیہ وسلم کی", "اللہ تعالیٰ کی", "صحابہ کرام کی", "بزرگان دین کی"], "correctAnswer": "اللہ تعالیٰ کی", "language": "urdu" },
    { "id": 247, "questionText": "نعت\" میں کس کی تعریف کی جاتی ہے؟", "options": ["اللہ تعالیٰ کی", "نبی اکرم صلی اللہ علیہ وسلم کی", "صحابہ کرام کی", "بزرگان دین کی"], "correctAnswer": "نبی اکرم صلی اللہ علیہ وسلم کی", "language": "urdu" },
    { "id": 248, "questionText": "مری کی سیر\" سبق کا مصنف کون ہے؟", "options": ["الطاف حسین حالی", "سید محمود احمد", "نسیم امر اوجھ", "کوئی نہیں، یہ سفرنامہ ہے"], "correctAnswer": "کوئی نہیں، یہ سفرنامہ ہے", "language": "urdu" },
    { "id": 249, "questionText": "اچھے انسان\" میں 'اچھے' کیا ہے؟", "options": ["اسم ذات", "اسم صفت", "اسم معرفہ", "اسم نکرہ"], "correctAnswer": "اسم صفت", "language": "urdu" },
    { "id": 250, "questionText": "اردو گرامر میں \"مذکر\" اور \"مونث\" کا تعین کیسے کیا جاتا ہے؟", "options": ["صرف الفاظ سے", "بول چال کے مطابق", "لغت کے مطابق", "کتابوں سے"], "correctAnswer": "بول چال کے مطابق", "language": "urdu" }
  ],
}
export const shortQuestions = {
    "Hamd": shortQuestionsData.slice(0, 3),
    "Naat": shortQuestionsData.slice(3, 6),
    "Qawaid": shortQuestionsData.slice(6, 10),
};

export const longQuestions = {
    "Hamd": longQuestionsData.slice(0, 2),
    "Naat": longQuestionsData.slice(2, 4),
    "Qawaid": longQuestionsData.slice(4, 5),
};
